普陀山志卷三

庠生　周應宸　章載道　仝校

藝文

夫制作之林大抵珍藏名山，然亦有揭之通道大都者。洛伽經藏所多，墨客之形容亦殫矣。標付殺青，將令南詢者傳觀焉，不惟衰草寒烟之嘆。志藝文。

雜著

觀音大士讃(有序)

唐王勃

蓋聞圓通大士，乃號觀音。接物利生，隨機應現。向乾坤東畔娑竭海中，雲濤涌金色之山，聖閣起琉璃之界。巍巍寶座，凝然居自在之身；蕩蕩慈容，皎若現白衣之相。身挂雲羅素服，藕絲織而色映寒霜；體嚴瓔珞同心，衣縷盤而麗晶皓雪。翠迎仙島，五雲之寶盖玲瓏；艷迸摩尼，百寶之華冠赫奕。眉橫纖黛，如海門之秋月初彎；目紺重瞳，似水面之青蓮乍秀。齒排珂玉，舌瑩紫檀。丹珠一點艷頻婆，兩臉朦朧勻琥珀。向靜綠波上，圓相舒而有金毫玉毫；虛白光中，勝境現而有佛界仙界。於是雲雷吐辯，宣諸佛祕密之金言；釋梵雨華，歎聖徳希竒之妙事。獻寶兮有龍王龍女，奏樂兮有天仙地仙。向孤絕逈處作津梁，於浩渺波中㧞急難。尋聲救苦，赴感隨緣，如萬水之印孤蟾，似洪鐘之應千谷。是以經云：王法賊盗，水火漂焚，惡龍惡鬼，毒藥毒蛇，或被人推落金剛山，或惡風吹入羅剎國，或臨軍陣，或值雷霆，若能仰告觀音，應時即得解脫。菩薩有不思議之弘愿，無[書-曰+皿]意之神通，悲心誓救於娑婆，遺教遍臨於穢土。誠以周塵周剎，普應普觀；無遐無邇盡歸依，有願有求皆赴感。河沙功徳，億劫難量。遙望洛伽之山，稽首聊申歌讃：

南海海深幽絕處　碧紺嵯峩連水府　號名七寶洛伽山　自在觀音於彼住

寶陀隨意金鰲載　雲現兠羅銀世界

眾玉裝成七寶臺　真珠砌就千華葢

足下祥雲五色捧　頂上飛仙歌萬種

頻伽孔雀盡來朝　諸海龍王齊獻供

寶冠晃耀圓光列　纓絡遍身明皎潔

臉如水面瑞蓮芳　眉似天邊秋夜月

繡衣金縷披霞袂　縹[緲-目+耳]素服褊袒臂　[王*犮]珈珂珮響珊珊　雲羅綬帶真珠綴

紅纖十指凝酥膩　青蓮兩目秋波細

咽頸如同玉碾成　羅紋黛染青山翠

朱唇艷齒排玉珂　端坐昂昂劫幾何

化身百億度眾生　發願沙河救鼻阿

我慚我愧無由到　遙望觀音悲讃歌

大聖大悲垂愍念　願舒金手頂中摩

觀音滿願真言曰　唵阿嚕力迦娑婆訶

留題寶陀禪寺碑偈(有序)

宋史浩(太師)

紹興戊辰三月望，鄱陽程休甫、四明史浩，由沈家門泛舟，遇風挂席，俄頃至此。翌早，恭詣潮音洞，頂禮觀音大士。至則寂無所覩，炷香烹茶，但椀面浮花而已。歸寺，食訖，與長老瀾公論「文殊揀圓通，童子入法界」事。晡時，再至洞下，俯伏苔磴，凝睇嵌空，惟亂石纍纍，興盡欲[這-言+歹]。有比丘指曰：「巖頂有竇，可以下瞷。」扳援而上，瞻顧之際，瑞相忽現，金色照耀，眉目瞭然。二人所見不異，惟浩更覩雙齒潔白如玉。於是咸懷慶快，作禮而退。既而治舟還甬東。懼此語無傳，用書于壁，庶幾來者觀此無疲厭心，不以一至不見而遂已也。廼作偈曰：

稽首寶陀山　觀音大菩薩　三十二妙應　垂福于人天

慧日廓圓明　微隱無不照　我等由宿植　於菩薩有緣

曩書一毫端　菩薩悉能鑒

今茲一何幸　聮檣來寶山　椒景得惠風　滄海如鑒淨

朝發東秦岸　須臾逹蓬宮

僧飯洗鉢時　相與瞻遠嶠　石橋跨巨浪　側足毛骨寒

自念塵坌身　得伴清淨侶　同聲諷密語　復念我師名

注目謁慈光　忽覩紫金相

崆峒石窟上　宴坐自在容　雲霧不蔽虧　跪禮得良久

偕來無老稚　咸識應現尊

讃歎且忻歡　得所未曾有　我念現前眾　中多大福人

夕親近我師　所禱如響應　為我懴眾惡　遂亦見如來

同辦起心香　復陳一日供

倘以昔積善　獲此大吉祥　願敦未來因　永託如來記

浮生如夢幻　孰處教生戒

教戒多素羞　廣閱如來藏　分隂實可惜　棲遲必山林

料理般若舩　長想菩薩岸　羣生迷苦海　拯援使知津

共發向上心　世世同佛會

觀世音菩薩補陀巖示現偈(有序)

中峯祖師

觀世音菩薩，以太虚空為體，以五須彌為寶髻，四大海為口門，日月兩曜為眼光，森羅萬象為垂身瓔珞，一切眾生於其毛孔裏出生入死；由是菩薩以此興大悲心，發無上願，施十四無畏，現三十二身，上合諸佛慈心，下應眾生悲仰。無端被吾兩浙運使琴軒瞿公向小白華巖偷眼一看，直得無地藏身，文彩彌露。乃援毫引墨，盡意發揮。時有梅山喜公，奮辭舞筆，作為長篇，揭露殆盡。而海粟待制以雄才豪辯，向無所見處議論風生，筆舌雷動。但末後一句，留以遺幻住子同為證明。乃為說偈以收之，偈曰：

妙圓通體超諸礙　包裹色空含法界　見與不見二俱離　始識大悲觀自在

琴軒居士佛眼通　白華巖畔追靈蹤

狹路相逢避不及　似鏡照鏡空合空

引墨援毫書所見　揭破浮雲呈日面

盡十方空一普門　妙相塵塵俱露現

梅花山裏老禪翁　滄海一粟夫子馮

浩浩春雷鼓筆舌　巨篇長偈真豪雄

俾我重圓末後句　口縫未開先吐露　若以耳聞非所聞　不以耳聞非所㨿

我昔曾遊碧海東　海王抱日扶桑紅

怒浪搖金光閃爍　照開朶朶青芙蓉

無位真人潜洞府　洞裏潮音喧萬鼓

珊瑚樹頭月徘徊　水晶簾外蛟龍舞

波神㧞劍驅長鯨　吞空浪雪粘青冥

撒出龍堂珠萬斛　寶光射透瑠璃屏

法身驚入一毛孔　一毛空裏波濤涌　爾時　大士失卻磐陀石上吉祥草與詹蔔華　但見土烟翠霧埋雙踵

有眼共見耳共聞　妙圓通體鐵渾淪

最初末後句非句　萬里潮聲撼海門

磐陀石觀日賦

吳萊

粵東游於海徼兮　得偉觀於陽阿　登磐陀之疊石兮　路畏纍而巍峩

天雞號而夜半兮　暾欲出于重波

恍玄幕之垂黑兮　惚火輪之盪摩

緬羲和之有御兮　扶木燁其將華

渺晹谷之不可以里兮　屇高舂其幾何

嗟世寰之安在兮　尚昧冥而未旦　覩帝車之斜迤兮　耿星宿于霄漢

漸島嶼之奛鮮兮　益淼茫而瀰漫

恐闤闠之猶爾夢寐兮　類蟄虫之惛亂

明乾極之牽掣兮　儼機軸之翕張

固隂泉之歙烱兮　煥熸燧之奮颺

煒踆烏之㸌煟燦爛兮　渴啄解羽藐以迭碭

或有燭龍之燬炳煈昱兮　熾額[火*崩]目[勿*頁]其方驤

懸[火*香]鏡之熒灼炭熺兮　鮫人泉客劀濯有光

振頳鼓之焱熽炫煇兮　北若壁壘[檄-木+山]嶙前行

指彩虹之抱戴珥璚兮　璀錯爣[火*朗]繆綢遹皇

想朱烏之次舍軌度兮　豁逹藺轢[谷*可]閜燿鋩

乗寒澇潮水之傎倒推盪兮　散曉赮霞氣之轇轕彩章

乃飛騰于寥廓兮　竟瞑眩於混茫

繄高抗乎氛曀兮　僅啟明之獨爍

歘遠麾之黂爝兮　遽羣動之盡躩

川后潜精而窟藏兮　海童覷燿以犇[火*咢]

鮫鼉揚鬐撥鬣以悠漾兮　鴻鶴刷毛挾翅而陵薄

莾瑯琊之躋臺兮　㴐鯨山而晝其[穫-禾+火]也

間羅浮之瞷井兮　混蜃穴而夜其爚也

迅夸娥之杖策兮　懼追逐而莫之跳逴也

怒魯陽之揮戈兮　恠盤礡之弗吾䂓彠也

惟圭臬之可測兮　柰隙駒之焉託

恒鞠明而究曛兮　遂壯凋而老鑠　昔聖賢之有法兮　寔盖渾之同天

矧鍊石而凝質兮　復斷鰲而鎮淵

將渤澥之鑿竁兮　淪谷底而迭燃

抑崑崙之[山*窟]峙兮　繞巖腹而互旋

豈文身黑齒之俯邇所出兮　貫裸壤以相連

或淹滋濛汜之遠壓所沒兮　罄汃國之窮堧

歎嚴氷與嬲雪兮　曠古莾之鮮覺常眠

惕重蒸與叠爇兮　焮炎丘之毒瘴霾烟

諒眾人之懵愜兮　持蜂蟻之擈緣　偉小兒之辯知兮　雖睿哲而弗宣

彼凡俗之多故兮　遇曙朝而即竟

誠旦晝之梏亡兮　嚮晦昬而暫定

紛士學之攘爭兮　集農商而斫迸

淫末作以相資兮　侈利心之百穽　儻桑榆之不復滅沒兮　盡奪時而力政

願鬱儀之恒若溟涬兮　庶保躬而固命

噐曉籌而催闢兮　警宵柝而告靜

信舉筴而豫知兮幸聞鐘而深省

何觀瞻之不足兮　重徙倚以盤桓

光已通于一躍兮　影奚候于三竿

逮層溟之畢露兮　屹東霍之巖巒　念列仙之獨徃兮　扼羨門於波瀾

劃孤嘯而陟降兮　撤蒙蔀以欣歡

顧秦越之邀不相及兮　又焉論夫遠近乎長安

清淨境亭銘(有序)

皇明宋濂(金華人　翰林學士)

補怛洛伽山者，在東大洋海，梵語「補怛洛伽」，華言「小白華」。傳云，山有二，皆觀音大士示現之地。其一自西竺歷羅剎鬼國暨諸魔土，始至其境。其一即《華嚴》大經所說「善財南詢」之處，盖今所也。山絕起海中，周圍僅百里，滿望冥茫無際，翁洲遠山隱隱天外，如青螺幽閴，遼敻不可名狀。寶陀禪寺在山南，去寺三里至潮音洞，洞脚插海，張頥欲飲，怒風驅濤，進退擊衝作海潮音，故名。洞左，佛跡二，印石上。洞顛通穴天窓，白光注其底如月。唐大中間，梵僧拜洞前，燔十指禱之；指且盡，大士為現身說法，授以七色寶石。厥後，襲以為常人。以誠感輙應，或現紫金自在相，縞衣被體而縹帶貫之，珠瓔紛然懸；或現千首千臂像，護法大神翼衛乎後先，可怖可駭。稍轉而右為善財洞，嵌巖中坼，窈黑不可測；外則峻巖壁立，泉毿毿滴下如珠，名「菩薩泉」。善財時現，黛目粉面，寶蓋華鬘，皆明潔可指數。從洞折而北有石，類香爐、類天境、類佛牙，竒甚，唯磐陀石上最寛平，可坐百人。雞初號，遙見扶桑五色光發，照東方盡白。久之，湧出日輪赤如火，流光燭海波，閃爍不定；或輕烟明霞，左右蔽虧，愈致妍麗，誠竒觀也。自石折而西有獅子峯，形如狻猊，作跳躑之勢。有象巖，有佛手峯，皆以其形名。有三摩地，嘉木櫹森，恠石駢列，臥者、離立者、蹲欲起者、迎躍似舞者。其他勝槩，難可以數計。大抵山在海岸孤絕處，重巒複嶂，蒼翠如洗。紫蓀白葩，濯濯滿地。山丹樹高數丈，絳花繞枝，鮮澤如珊瑚林。黃金沙四布，尤璀璨眩目可玩。海水震盪，無雲自雷，終日轟轟然。頻伽之禽，繽飛于青空中，上下和鳴，彷彿如稱佛號。氣象靘曠，絕不類人世。登高四顧，神思飛動，若冥身琉璃瓶中，一髮塵土不得相侵，誠霄壤間勝特之境也。洪武庚戌春正月，部使者贛州劉君承直與寶陀大師行丕，抱杖西東遊，使者曰：「此清淨境也，盍為亭？」大師乃建于寺之南嶺上。從三十尺，衡如之；左倚山，右入潮音洞。云：「予聞從西方過十萬億，國名淨土，纖穢不存，以黃金為地，寶樹重重，迦陵頻伽能演妙法，人思至之有不能得。豈意東海之區、清淨之境為頗近之邪？是宜大士顯靈于其地！」勒銘亭上，并叩知唯心之學者。大師，字大基，行丕其名，鄞人也。宗說兼通，行解相應，蔚為時之名僧。初由佛隴昇主是山，匡眾說法，恢復產業。而振興乎叢林席者，非茲之可備載，故畧而不書。銘曰：

大海東匯　厥名維瀛　并包川洛　混合坤經

鯨波四繞　龍島中停　濯濯綠淨　皦皦青縈

片滓弗立　纖塵不驚　如蓮出水　類鑒含明

流雲斂翳　新旭爭熒　金沙布地　寶樹森屏

巨石佛足　嵌洞潮聲　大士顯瑞　梵童揚靈

仙帶翻縹　玄珠垂瓔　月相穆穆　飈馭冷冷

龍君持㦸　水伯捧旌　衛茲勝持　控此高冥

倬彼開士　爰謀建亭　莫平匪砥　有覺惟楹

直遡寂廓　將齊攖寧　塵因道寂　境逐心清　徜徉淨國　周流覺城

敢告來裔　庸勒新銘

補陀山觀音偈(有序)

釋性徹

余洪武十七年孟夏上旬泛海遊山，諦觀聖境，頓見水天一色，淨若琉璃，萬象森羅，炳然齊現。所覩靈異，難以具陳，是故踊躍歡喜，自不知形身在于人間世也。信知如來說《華嚴》時，入海印三昧，豈欺我哉？偶于洪武乙亥冬夢遊是境，與昔無別。遂乃焚香遙禮，輙伸鄙見，說偈賛曰：

菩薩常居娑竭海　慈悲願弘無向背　分明化境滄海東　應現諸方無不在

所證三摩地　那分西與東

突出摩醯眼　八面虚玲瓏

海印發輝炳然現　懸河四辯明真宗　花開小白巖　天香吹徧界

紫竹旃檀盡作林　孔雀頻伽歌梵唄

昔年親曾海上遊　靈山倒卓波面浮

可是圓通真境界　白衣妙相乗蓮舟

四圍縱周覽　浩渺難可窮　上極通霄漢　下瞰龍伯宮

波光瀲灔吐隂火　潮音日夜號天風

雲鋪白銀界　地布黃金沙　琉璃相間錯　有若優曇花

磐陀上看扶桑日　紅輪湧現猶天車

覽斯妙境非實相　普門示現如夢想

幻出樓臺縹[緲-目+耳]間　寶網珠光遞輝朗

聞聲豈是聲　見色原非色　別是一壺天　智識誰能測

經行宴坐水晶宮　受用風清與月白

十聖及三賢　到此應難渡　萬[泳-永+(瓜-、)]洄漩任參互　潜流密布四神州　潤濕羣萌為雨露

我今親禮賛　惟垂遙鑒知　併却見聞知覺　掃除語默離微

徹底揭翻生死海　普令頓證佛菩提

吳郡康時萬等捐貲造印《妙法蓮華經》二十四部送南海補陀山寶陀禪寺供奉

王世貞(太倉人　南京刑部尚書)

妙法蓮華　諸經中王　我觀世音　菩薩中王

眾善知識　合造此經　二十四部　歸于普陀

大士道塲　妙音梵音　與海潮音　罔晝夜間

一切聖凡　能轉此經　縱看經轉　功徳大小

永不唐捐　我見是刊　故說此言　鳥王龍王

修羅波旬　皈依護持　有毀侵者　頭破七分

應制

聖母印施藏經讃(有序)

申時行(吳縣人　少師　大學士)

(臣)等竊聞釋教來自西土，興于東漢。其說主清淨出世，帝王所不道。然而訓化廣大，義㫖遐深，要歸于澄徹心性，利濟民物。是以雖當儒道昌明、宇宙淳和之際，而其道不廢。大乗般若以來，祖祖相承，心心相印，卷帙益多，裒為大藏。總持禪言，武庫莫方其富；尊函禁地，緇流弗覩其全。非俟上聖垂仁，曷以播宣斯理？我聖母慈聖宣文明肅皇太后，徳冒人寰，功周法界；融最上之真諦，懷

大覺之弘慈。乃印施茲藏，以祝延我皇上無疆之曆；而推其餘以佑

國庇民，意甚盛也。(臣)等因得涉獵，稍窺玄微，似於儒理，亦有相發明者焉。謹對揚皇上之休命，奉宣聖母之徳意，拜手稽首為讃曰：

粵惟聖道　如日麗天　萬有畢照　誕被八埏

亦有釋教　如月破闇　接引未來　超登彼岸

於皇聖母　毓成帝徳

治化丕覃　億兆寧一　載弘大願　永㧞沉淪

外息諸緣　內淨六根　嘉與眾生　永臻覺路

皈依十方　如寐得寤　諸佛妙義　如恒河沙

示權顯實　會演三車　若誦一句　若說半偈

是人功徳　盡未來際　况茲大藏　建寺延僧

成修寶㙮　造捨金容　廣施貧苦　普赦幽冥

功徳無等　喻如虚空

續燄分燈　灌頂輸露　火宅惠凉　昬衢錫炬

迷川寶筏　如無盡意　似功徳林　廣度有情

四流六通　咸歸正乗　微塵國土　徧蒙佛力

一一國土　皆聖母徳

微塵世劫　流布施經　一一世劫　皆聖母齡

廼惟本願　為帝祝釐

天子萬壽　與天巍巍　載惟本願　為民祈福

天子惠民　澤施滲漉　匪民是庇　國祚茂延

助我聖道　日月並懸　是藏流行　無界無盡

施者功徳　亦莫究竟

印《法華經》歌(有序)

沈一貫(鄞人　少傅　大學士)

龍伯貞，雅士也，佐余郡有聲然，時有入道之心焉。一日過補陀勘事，而疑僧眾之不齊也，取《法華》一函焚之，駈之超焉以徵信。夢神人傳佛㫖曰：「奉道毀道，罪當不宥，罰作三石牛嗇官。」蓋冥官也，伯貞頓首祈。而山有大智師者，亦助之懴。良久，始免已。夢告者曰：「欲償經乎，用百當一。」于是伯貞就余家印《法華》百以進，從此嚮道彌篤矣。異哉！大士之示靈有赫，而伯貞之囬心速也。余欲成其美，為賛一辭。篇末數言，蓋老氏絕棄之謂、釋子呵罵之談。莊生所謂非過孝之言，不及孝之言也。伯貞得無變虎色乎？毀道有罪，戱論亦有罪，余烏乎敢？君請勿疑。

楚中山川絕天下　龍侯稟其最竒者　為吏不肯兄龔黃　為文又欲家班馬

來官我郡近四年　手披口决如湧泉

細民怙之為二天　老吏吐舌不敢前

遍搜至人作師友　布衣窮巷常周旋

心好山水幽勝處　攀蘿躡磴栖青烟

當年曾讀叅同契　飄飄庶幾試其事

掛壁蒲團代象牀　赤脚雙童當家累

龍侯龍種靈且幻　幻出人心最神異

郡中佛域補陀巖　五臺峩眉鼎足三　靈蹤中廢比興復　四方趨赴負且擔

叢林人多訟事起　不辭揚帆入海水

指揮劈畫具有條　鱗次綺分端可儗

總為衛佛心太殷　欲吸海水澆羶葷

自爇金函作盟呪　羣駈僧眾凌烟雰

目見千里不見睫　手欲渡人先浪涉

未睹如來騰玉毫　已見韋馱按金鋏　病中忽自縶南冠　定裏俄成白骨觀

勑遣冥中作牛吏　誰堪世上為龍官

新從下土不知體　顧此愚誠良不昧

智師助懴懇且哀　蜿蜿癡龍此時蛻

為余敬乞蓮華百　因師上贖如山大

世人且莫輕癡龍　慈恩慧愛於君鐘

嚴父何曾笞路子　聖人詎肯呵凡庸

龍侯生還未是還　大還還在蓬池間　修士自能遵覺路　宗師也不逃深山

焚却木人乾却海　此時歡笑黃金顏

恭遇皇上奉聖母敕命賜南海寶陀寺藏經頌(有序)

屠隆(鄞人　禮部主事)

夫如來之教，勝殘化暴，徹蓋導迷；以清淨為本，以觀照為功，以漏盡為真諦，以解脫為了義；上則入流證聖，得以超劫越塵，下則去垢離嗔，頼以懴諐寡過。羽翼儒教，弼助皇化，偉彼功徳，作我津梁矣。然世必頼明王喆后信奉皈依，植慈氏之藩籬，為人天之眼目，然後士庶雲涌，善信波馳，興起因緣，宣暢教典，所關繫詎細故哉？恭惟皇上，天縱神聖，再來英喆；手握乾符，躬承泰運；敉寧億萬，紹隆三五。乃於萬機之暇，凝神玄默，究心禪宗；欲以闡揚三寶，法式九圍。遵奉慈聖皇太后懿㫖，特頒詔勑，印施前後藏經六百三十七函。四十一函到補陀洛伽山寶陀禪寺，僧眾踊躍，龍神懽呼。東方臣庶，始知泥洹之教果為苦海寶筏、迷途慧炬。其在聖主，尚爾尊崇，况我庸愚，詎敢褻慢？大教興起，玄風遐暢；化行俗醇，徳厚刑措。於都哉！美矣盛矣！草莾(臣隆)於是以手加額，稽首作頌曰：

皇帝在宥　風翔化溢　乗日之車　飈霆駛疾

不鞭而馳　不教而率　翼而助之　厥惟能仁

以淨治垢　以慈治嗔　以真治妄　以解治棼

巨周沙界　細入微塵　消煩逹滯　揭冥破昬

超出橫豎　師表天人　乃有冥頑　婬㐫暴盭

賞不能勸　刑不能艾　或因慈氏　掀翻錮蔽

自投三寶　稽首懴悔　無明為障　積業隕福

歷劫輪轉　曷繇㧞足　皈依大悲　永超五濁

或修六度　或行十善

證聖像流　大道是踐　行解相應　諸佛立現

譬如飲海　各滿分願　善哉聖力　徧覆大千

皇徳閎鉅　與佛齊肩　綿曆永祚　億萬斯年

補陀觀音大士頌(有序)

屠隆

夫理有去來，宏通之機斯顯；位有權實，圓明之妙無方。觀世音菩薩者，古正法明如來也。如來實相，既已臻無上之尊；菩薩應權，乃退處大乗之號。譬彼國王，下攝上將；猶夫宰輔，出領監司。行教則蹔遜其權，證道則無改其位，何以故？蓋如來體尊，尊則下土多于敬畏；菩薩地近，近則眾生易以皈依。而觀世音，心珠朗耀，齊妙覺以證三摩；性海澄浤，超聲聞以圓四智。故善財徧叅其妙法，來諸聖之欽崇；釋迦授記以圓通，同文殊之廣化。般若義深，善得法門無漏；仁慈觀熟，徧于此土有情。揭暗破昏，高懸慧炬；消災救苦，普施津梁。通十方三界為一界，毛竅聲響之悉聞；合千百億身為一身，痛癢爬搔之必切。流轉迷倒，無不哀憐；蠢動含靈，咸所度脫。雖揵連之救母，不足喻其大悲；即恒河之數沙，不足酬其弘願。人非人等，因物而現；自在之身，離慾離嗔。隨念以著靈感之效。威音伏眾，刀兵水火潜形；勝力降魔，羅剎鳩般拱手。誦白衣之號，則孕嗣充閭；望紫竹之林，則漂舫及岸。百戰猛夫，睹蓮花洋而魄褫；九幽獄鬼，洒楊枝水而魂甦。凡夫苦行薰脩，頓叩香臺法座；居士至心悲仰，立見聖相圓光。兠羅銀界，琉璃嵌七寶雕床；華蓋金幢，瓔珞暎五雲錦帶。西成道于天竺，迦毘之種既已星奔；東顯化于洛伽，娑婆之眾益以泉涌。偏陬陋壤，被功徳者無涯；愚媼村氓，奉香火者恐後。照深潭，潭潭見月，月止一輪；爇寶鼎，鼎鼎皆香，香無二性。真妙莊嚴，無復唐捐，藏秘密不可思議者矣。于是弟子敬薰沐，和南作頌曰：

大哉法王子　累刼行薰修　想觀既成熟　漏盡得無礙

圓明了一切　十方咸照徹　剎那千手眼　或億萬化身

恒河沙世界　悉歸掌輪中

大千蠛蠓形　亦如蠮螉響　所有微塵眾　如來悉見聞

所見亦非目　所聞亦非耳

由通妙明性　而融耳目相　隨物皆應現　巍巍不動尊

尋聲救苦難　疾於激弩矢　誓㧞度眾生　普徧娑婆土

乗彼弘願力　亡不得所須

譬如汲海水　盡甕盎甔罌　咸令滿足去　大海不减損

願苦惱眾生　一心歸命禮

或頌阿哩耶　咸稱帝濕伐　觀音肸蠁至　㧞汝出苦海

普陀寺募緣䟽

屠隆

原夫現在觀世音菩薩，即過去正法明如來。如來是其證果，菩薩乃其權位。借果行因，已歷經乎多劫；開權顯實，為普度乎羣靈。首標千二百功徳，思脩深于[這-言+歹]聞；獨超二十五圓通，入流妙于忘所。大悲弘願，遍恒河界悉作津梁；應感隨緣，傳空谷嚮捷于桴皷。維補怛洛伽山勝地，廼大士說法道塲。靈潮嘯吼，孤懸菡蓞香臺；空水澄鮮，別廠瑠璃寶地。龍部聽經，香繞霞衣少女；天人護法，光生電甲長神。金燈照夜，遙分紫竹于林端；玉殿干霄，下暎紅蓮于波面。八難三途，隨呼輙應，下寶筏而力㧞之苦海；四生六道，有感必通，秉慧炬而悉照彼迷方。白叟黃童，青娥素媼，頂如來而繭足皺皮，[拚-ㄙ+ㄊ]命鯨鯢之窟；辮髮椎髻，犛面文身，捧瓣香而梯山航海，皈心龍象之尊。茲可謂眾生之慈父，震旦之樂邦也。邇者，緇素雜處，染淨同居。清淨比丘，力欲薰修而紹隆佛法，闡提惡種，乃敢盤踞而壞亂清規。是以龍天動威以懲邪，伽藍揚靈而護法。上將登壇，朗陵之刀偃月；童真奉道，韋馱之杵如霜。天然毀佛而蒙誅，復洩禍幾於如岳；龍丞焚經而被勘，幸頼禱謝於眾師。明神之肹蠁纍彰，其柰魔眾之昬迷難悟。我如來是用授㫖金剛力士，屏滓穢而掃除；假權回祿祝融，付殿宇于烈熖。巢穴一空，魔羣之盤㨿自散；威靈大赫，佛子之懲創益深。是父母慈嚴之並用，大士折攝之微權也。殿堂盡燼，獨金身瓔珞儼然；棟宇俱焚，惟關聖鬚眉無恙。非大法神靈之最於昭顯灼者哉？宰官目繫心恫，業分善惡而沙汰；闡提魂消神悸，亦懼罪業而逋逃。于是戒行僧真宰、如迥等，痛道塲之頹廢，慨大法之陵夷；願捐糜以報佛恩，將竭力而興西教。適皇上遠降鸞章，表信心於中使；聖母式頒龍藏，將誠意於寶函。沐九重曠蕩之恩，洵三寶興隆之會。隆竊思佛法懸於皎日，慈光亘古昭明，梵宇遍乎名山，天神隨處擁護。有如佛法不大昭明；則香花幢蓋之森羅胡以徧億兆而供奉？天神不加擁護，則梵王帝釋之旁列胡以歷萬劫而常然？世界本同火宅，非如來之甘露，何繇灌灑而清凉？惡業永被牽纏，非慈氏之法門，何繇放捨而解脫？矧大士乃眾生皈依之父，比十方諸佛為最親；補陀乃大士說法道塲，實萬邦善信所共仰。殿宇不設，則羣生瞻仰弗尊；瞻仰弗尊，則凡情向善無路。由斯以談今日之火，乃伽藍之警省乎頑愚，非如來之自廢其大法也。威靈痛折之後，沙門之懲艾方深；叢林燬壞之餘，棟宇之鼎新當亟。伏念名山道塲，度工力既極其浩大，則檀波喜捨，此功徳亦不比尋常。仰惟諸宰官居士、善男信女，其力圖之，幸甚！

普陀山太子㙮下藏零牙志(有序)

傅光宅(聊城人　御史)

嘉靖初年，有南峯和尚過山東之靈巖寺，遺一齒，請僧轉呪，藏之㙮下；作〈零牙記〉，詞意精妙，大啟後學。余茲來南海，留三日，去而為風濤所阻，復[這-言+歹]山中。是日大病，夜深方愈。次日忽蟲食殘牙自落，余因法南峯和尚之㫖，且答大士攝受之恩，亦請僧轉呪，埋於㙮下。夫佛以四諦轉法輪，一法即萬法，無少無多；人以四大成色身，一體即全體，無二無別。且四大惟地大最難壞，而今乃先離之，乃無痛苦。若四大全離時，亦如此無痛苦，則於大法思過半矣，豈以早晚為計哉？此牙得藏寶地，依大士慈光，則我身心全體在光中也，因為之偈曰：

一即一切一切一　此牙是我我是誰　㙮前常浸菩提水　石上應長青蓮枝

禮普陀大士偈

釋傳燈

稽首觀音　大悲之主　我今說偈　畧讚所以

所以者何　所謂三摩　菩薩證入　常住寶陀

寶陀山在　今之南海　世界有壞　此山不毀

山居世界　云何不壞　誠由菩薩　心得自在

心自在故　山亦堅固　境即是心　迷亦成悟

故菩薩身　坐紫竹林　微風吹動　常演法音

金沙布地　七寶為砌　功徳之香　白華泛瑞

青青楊柳　四時常有　水盈淨瓶　塵不能垢

潮音洞中　常顯神通　出沒無礙　其由履空

磐陀石上　毫光常放　一切眾生　莫不仰望

以仰望故　來者沿路　為求菩薩　作彼依怙

菩薩大聖　感無不應　隨彼所求　惟願是聴

欲演法音　先為現身　十法界象　不出一心

蓋此一心　具無量身　此一一身　橫廣豎深

此一分心　誰人不有　眾生循聲　自生過咎

菩薩妙智　不同於世　從聞思脩　入三摩地

無量劫中　證此圓通　超世出世　異而復同

以由同故　能覺迷悟　眾生蒙此　遠離恐怖

故菩薩身　或現千手　無非示現　眾生本有

於一一手　各有一眼　眾生千現　亦復不减

從此一千　增至八萬　普令眾生　即心成辦

蠢蠢之曹　各具塵勞　即障顯徳　道固非遙

既現身已　乃為說法　大小偏圓　渡河之筏

身而無身　說而無說　澗畔松風　水中明月

以無身故　無所不身　高低嶽瀆　普現色身

以無說故　無所不說　遠近潮音　出廣長舌

即此形聲　號曰普門　我於日用　無不見聞

惟願菩薩　令我開悟　一超直入　妙莊嚴路

釋傳如

大悲觀世音　成就自在力　於聲旋聞機　所亡聞性寂

不啻泯前塵　能聞亦無住　無住之覺空　空覺盡圓極

圓極生滅滅　是成真實滅

即滅演妙相　以入微塵國　相由心妙故　無相無不相

或現百千首　或現千萬臂

所現目亦然　斯由本來具　或在極樂國　輔佐無量壽

或在堪忍界　亦佐於寂默　釋尊已示滅　大士當何在

南海中有山　其名小白華

菩薩之妙身　現於山之上　山奚名白華　菩薩名自在

以白離諸染　自在無煩惱

以離染污故　能現一切境　以無煩惱故　能聖一切生

故大士所證　身處或稱妙　依正微妙故　乃所謂普門

誰謂我無耳　出流正奔逸

誰謂我無心　煩惱正擾亂　誰謂我無處　所依皆染著

展轉唯塵勞　曠劫沉障礙

今唯大士歸　示我圓通境　悔昔聲色迷　眼耳莫易地

今於音云觀　所視亦非色　知觀不住觀　是名觀世音

了無住而住　是名觀自在

補陀海潮寺開山大智禪師碑

屠隆

夫妙逹性宗，開智慧海，則解為朗炬；嚴淨佛事，入功徳林，則行為弘基。心炬不朗，則一切作為總屬人天有漏，何以燭理而爍羣昏？徳基不弘，則空虚見解徒騁棒喝機鋒，何以實脩而圓萬徳？是故局功行而體昧空寂，雖以梁武之廣造㙮度僧，見呵初祖；倚狂慧而行染污邪，雖以善星之解十二部藏，難免泥犂。經不云乎，理因頓悟，乗悟併消；事非頓除，因次第盡。三摩禪那，以為妙悟；六度萬行，以為莊嚴。是諸經之總持，千聖之密印也。末法眾生，明道者多，行道者少。少室師甞記之：邇者，世智辯聰，竄入聖解；盲鞭瞎棒，動託宗門。法師高登講座，戒行不持，而曰「吾舌吐蓮華，知人天之沾法雨」。縉紳沉身慾海，無業不作，而曰「我腹有貝葉，如慧日之消雪霜」。此適足揚韋馱之杵，奮北酆之筆爾。雲棲師作《崇行録》以救之，為慮深矣。補陀海潮寺住持大智禪師，靈心朗晳，戒徳孤高。披精進鎧，薰修翹勤於六時；建勇猛幢，功行加持於三寶。自幼嚴脩梵行，尊宿讓而傾心；亦以宿種善緣，道俗望而引領。曾興峩眉叢林，肅震旦之區；繼去鎣華雲水，寄巾瓶之迹。遂卓片石盖頂，巖霜裂膚。渴則飲海，饑則茹荼。砥行良苦，翹勤佛事。至徳不孤，歸者如市。遂營梵宮，遂奉大士；壯擬王居，麗如忉利。六時行功，僧徒翼翼；不肅而嚴，如守三尺。有威有儀，無怠無斁；戒壇清規，永可為式。一旦西逝，幢幡來迎；玉毫中見，蓮華上生。蛟龍夜泣，猿鶴哀鳴；師雖化矣，遺風故在。我瞻名山，僧規匪懈；松色經函，潮聲梵唄。和南禮佛，羯磨講戒；浩渺海壖，居然法界。

二大士傳

釋真一

補陀潮音洞有二大士者，一現男子身，一現婦人身，面目黧黑，頭髮髼亂。萬曆三十三年，婦人以六月至山；男子禮九華，以十月至山。居於洞南之山頂石上，各以茅苫一蓬，高不過三尺。上漏下濕，匡坐其中，唯飲水茹蔬而已。人與之米，不辭；與之錢，亦不辭。有游衲至，竟散與之。或數日絕粒，亦不以為病。山中人以為丐者，莫之知也。余偕居士陳載卿夜至其所，默然與之坐，不通問訊，彼亦不驚。顧舉燈視之，惺然無昬睡狀。余始與之談，男子但笑而不言，婦人則隨叩隨答，不作道理會。而吐詞等，刀鋸莫可犯其鋒。問其姓名，則曰：「有甚姓名？」問其年紀，則曰：「有甚年紀？」問其何許人，則曰：「有何方所？」問其曾住何山，則曰：「住終南為久。」問其見何道理，則但曰：「眼見大海，耳聞風聲、雨聲、潮聲、鳥聲。」問其作何工夫，則曰：「有時想起觀世音，便念幾聲，餘則唯坐，坐中亦無甚做工夫處。」其言詞直捷如此，似胸中無一物者，余大駭之。春二月，人皆來謁洞，男女堵觀之曰：「汝軰各自安隱去，問我何為？」遂不見。

普陀山志卷四

庠生　管萬里　余詠　仝校

事畧

補陀洛迦山考

元盛熙明(龜茲人)

九州之山川具載於書傳，山海之詭竒亦見於圖記，其來尚矣。謹按：「補陀洛伽」者，蓋梵名也，華言「小白華」。《方廣華嚴》言善財第二十八叅，觀自在菩薩與諸大菩薩圍繞說法，蓋此地也，然世無知者。始自唐朝梵僧來覩神變，而補陀洛伽山之名遂傳焉。盤礴於東越之境，窅茫乎巨浸之中。石洞嵌巖，林巒清邃。有道者居之，而阿蘭若兆興焉。似非好竒探幽、乗桴浮槎者，罕能至也。惟我皇元，際天所覆，均被化育；梯航所及，靈跡悉著。至於茲山，瞻拜相繼，肹蠁昭答，不可勝紀矣。然圖志脫漏，言辭庸謬，四方何傳？㒒頃因謝病，偶在海濵，恭叩靈躅，旁搜經籍。首集自在之功徳，繼攷洞宇之勝槩。若夫由心所見，光景斯彰，因緣有待，廟㙮興建，具載於篇。能遊目者，不起於坐，飛神於大方之外。當知清淨光明，廣大悲心，與菩薩無二。推惻隱之端，躬行於日用之間，非徒空言也。倘欲南詢，亦必問津於此；而與善財同乗般若慈舟，共逹毘盧性境；入海印之三昧，證大悲之法門；圓解脫之深因，滿普賢之願海。普令法界含生盡登菩提彼岸者，豈虚謬哉！

自在功徳品

釋典所載菩薩名號，如恒河沙數，不可勝計。惟觀自在，洋洋赫赫，功徳獨顯乎世間。凡遇厄難，竭誠稱念，稽首請命，亦徃徃如影響。誠由行願弘深，大悲無礙之力也。廣如藏教，今畧陳之。梵云「阿哩耶婆盧吉帝」，此云「聖觀世音」。又梵云「阿縳盧枳帝濕伐羅」，此云「觀自在」。諸經所稱，或單云「觀世音」，或云「觀自在」，或兼云「觀音自在」。《觀音三昧經》及《大悲經》、《悲華》諸經說：「此菩薩久已成佛，號正法明如來。」又云：「後成正覺，號徧出一切光明功徳山王如來。」

《楞嚴經》云：「觀世音菩薩言：『我昔於無數恒河沙劫，有佛出現，名觀世音，教我從聞思修入三摩地，於聞中入流亡所。所入既寂，動靜二相了然不生。如是漸增，聞所聞盡，盡聞不住；覺所覺空，空覺極圓；空所空滅，生滅既滅；寂滅現前，忽然超越世出世間，十方圓明。上合十方諸佛本覺妙心，同一慈力；下合十方一切六道眾生，同一悲仰。由於供養觀音如來，蒙授如幻聞薰聞修金剛三昧，身成三十二應，入諸國土。所謂佛身、獨覺、緣覺、聲聞、梵王、帝釋、自在天、大自在天、天大將軍、四天王及天王太子、人王、長者、居士、宰官、婆羅門、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、女主、童男、童女、天、龍、藥叉、乾闥婆、阿修羅、緊那羅、摩呼羅伽、人、非人等，我於彼前，皆現其身，而為說法，令其成就，令諸眾生獲十四種無畏功徳。彼佛嘆我善得圓通法門，授記我「觀世音」號，由我觀想十方圓明故，觀音名徧十方界。』」

《法華經》云：「若有眾生受諸苦惱，一心稱觀世音菩薩名號，即得解脫。若水火雷電、龍蛇惡獸、夜叉羅剎、王難枷鎻、軍陣怨賊，諸難之中，能施無畏；於苦惱死厄，能作依怙；現三十二身，隨類說法。地獄、鬼、畜生，生老病死苦，以漸悉令滅。」

《大悲心總持經》云：「若有誦持大悲呪者，即滅百千億劫生死重罪，不墮惡趣。臨命終時，十方諸佛皆來授手，隨願徃生諸淨土中。能獲無量等持辯才，解脫八難，滅除三毒。一切所求無不成就。」大悲總持具載別本。

藏教密乗經中所載，觀自在菩薩為蓮華部主，現諸神變。忿怒則稱馬首明王，救度則聖多羅尊，滿諸願則大准提尊及如意輪王、不空罥索，乃至師子吼并毘俱胝、一髻、青項、白衣、葉衣、千首、千臂，皆有儀軌，真言畧舉其名。若西天未譯番本，師傳本續真言要門，未易悉究。

今上即位之初，聖師大寳葛嚕麻尼自西域來京師。解行高深，福慧具足。明通三世，闡揚一乗；同自在之慈悲，宣六字之神力。上自宮庭王臣，下及士庶，均蒙法施，靈感實多，不可備録。將非大士之應化者乎？然江南未之聞也，故畧紀其實。若六字呪，師所常誦：

唵嘛呢叭[口*迷]吽。

◇◇◇◇◇◇。

功徳具在《莊嚴寳王經》。

洞宇封域品

世傳蓬萊、方丈，若弱水中，非飛仙莫能到。昔秦王、漢武窮年遠討，勞神苦體，卒如捕風追影，終不得其涯涘。今小白華山，距四明不遠，為聖賢託跡之地；石林水府，神光瑞像。雖在驚濤駭浪之間，航海乗風，刻日可至，故特舉其勝槩如左。《昌國志》云：「昌國州在東大海西，星紀之次，在牽牛婺女分野。昔夏少康封庶子於越；至句踐滅吳獲夫差，欲使居甬東百家。」杜預云：「句章，東海中洲也。」《國語》以為甬句東。今州有甬東村是也。由秦歷漢，屬鄮縣。唐開元廿六年，以鄮縣置明州，領縣四。翁山，今之昌國也。五代後，改鄮為鄞，則又屬鄞。宋熙寧間，創縣為昌國，東控日本，北接登萊，南亘甌閩，西通吳會，實海中之巨障。皇元至元十五年，陞縣為州。寳陀寺在州之東海梅岑山，世傳梅福煉丹之所，釋所言「東大洋海，西紫竹栴林」者是也。自四明陸行東九十餘里，過穿山渡至大榭，再經嵩子渡至昌國州，陸行七十里，沈家門一渡至山，周圍僅百里許，環繞大海。馮高望昌國諸山，隱隱如青螺，東極微茫無際，日月出沒；上下若鑑，微風時來；雷轟雪湧，竒絕孤逈，非復塵世也。山茶樹高數丈，丹葩滿枝，猶珊瑚林。水僊紫蓀，芳菲滿地；金沙玉礫，的落璀璨。潮音洞，菩薩示現之所，去寺三里，至洞皆黃沙。石洞巉巖，瞰海四顧無畔岸，人跡不及。洞上有穴如天窓，下屬洞前。舊有石橋橫亘，可以瞻禮，今崩廢。善財洞，在潮音洞右，亦祥異顯現。巖石有罅，峭峻蹙逼，中窅叵測。其外則石崖壁立，泉溜如珠不涸，謂之「菩薩泉」。瓶罌盛貯，以洗目疾。磐陀石，平廣，上坐百餘人，下瞰大海。五更，遠見扶桑五色光發，項有一輪極大，從海涌出，真竒觀也。三摩地，在寺西偏，登山由此。有亭曰「極清淨」，嘉木森秀，清泉甘冽，亂石錯出，有聳立者、踞伏者，竒詭萬狀。真歇菴，在寺後山深處。真歇了禪師修道菴中，後圓寂立㙮。無畏石，在真歇菴前，突然方廣，然峻不可陟。獅子巖，在無畏石側，形如獅踞。左，玉趣峯，靈鷲峯，觀音峯。

感應祥異品

嘗讀《楞嚴》，謂世間曠野深山聖道塲地，皆阿羅漢所住持，故世間麄人所不能見。是山是梵僧啟其端，而始知大士之宮宅，其信然乎哉？或因風濤怖懼而致禱，或好事尋幽而有遇；使者銜命，至誠所格；緇素夙緣，目擊道存，如鏡中像、水中月，皆有清淨心現，徃徃不同。自昔多失紀録，今姑存一

二，俟來者繼述焉。唐大中有梵僧來洞前燔十指，指盡，親見大士說法，授與七寳石，靈感遂啟，始結茅居。日本僧惠鍔從五臺山得菩薩像，將還國，抵礁石，舟不能動。望潮音洞默叩，得逹岸，乃以像舍於洞側。張氏家屢睹神異，遂舍居作觀音院。郡將聞之，迎像入城，為民祈福。未幾，有僧，不知何許人，索嘉木，扃戶刻之。彌月像成，僧不知所在。所奉菩薩像即此也。元豐中，謁者王舜封使三韓，遇風濤，大龜負舟，惶怖致禱。忽睹金色晃耀，現滿月相；珠瓔粲然，出自巖洞。龜沒舟行，泊還，以上聞，始錫寺額曰「觀音寳陀」。自是海東諸夷，如三韓、日本扶桑、阿黎、占城、渤海數百國，雄商鉅舶繇此取道放洋，凡遇風波寇盜，望山歸命，即得消散，感應頗多。崇寧間，戶部待郎劉逵、給事中吳栻使高麗。及還，自羣山島經四晝夜，月黑霧翳，海面冥蒙，不知向所。舟師大怖，遙叩寳陀。未幾，神光滿海，四屬如晝，歷見招寳山，遂得登岸。宋給事中黃龜年恭禮洞前，親睹大士紫金自在相朗然坐石上，偕遊老稚俱見，備作讃頌。紹興戊辰三月望，鄱陽程休甫、四明史浩至此，翌蚤詣潮音洞，寂無所睹，炷香供茶，盞浮花瑞。歸寺食訖，晡時再至洞門，俯伏苔磴，凝睇嶔空，惟亂石纍纍，興盡欲[這-言+歹]。有僧指曰：「巖頂有竇，可以下瞰。」攀緣而上，瞻顧之際，瑞相忽現，金色照耀，眉目瞭然。二人所見不異，惟浩更睹雙齒潔白如玉。於是慶快，用書於壁，庶幾來者觀此無疲，不以一至不見而遂已也。又傳，史衛王彌遠見茶樹上示一目，蓋二十年相業之讖也。咸淳丙寅三月，范大尉以目疾，遣子致禱洞下，無所遇，汲泉歸，洗目既愈，復命子來謝。洞左大士全現，淡烟披拂，猶隔碧紗。繼徃善財洞，童子忽現，大士亦現，縞衣縹帶，珠瓔交錯，精神顧盻，如將示語。紹定庚寅十月，慶元昌國監胡煒登大士橋，禮潮音洞，倐現火明，左則月蓋長者與童子並立，一僧居右；師子盤旋，兩目如電。及至善財巖，童子再現，黛眉粉面，寳蓋珠鬘，森列于前。旁現一㙮，晶彩煥發。眾僧曰：「我等雲集，歷年未睹，今承恩力，共覿色相。」遂刻山圖于石，以示悠久。嘉定歲，僧修者所祝大士栴檀像偶毀，亡一指，心甚懊惋。後於洞前波間浮一花，視之，乃向失像指，眾尤異之。淳祐連歲苦旱，制帥顏頤仲禱雨洞中，大士并童子喜悅出迎，自是隨求輙應。皇元至元十三年丙子六月，丞相伯顏定江南，部帥哈喇歹來謁洞下，杳無所見，乃張弓引矢，射洞而迴。及登海舟，蓮花滿洋，遂驚異悔謝。徐見白衣大士并童子像，於是施財，莊嚴像設，并搆殿於洞上。大徳五年，集賢學士張蓬山奉㫖祝釐潮音洞，見大士相好，彷彿在洞壁。次至善財洞，童子焂現，頂上瑞靄中，大士再現，寳冠瓔珞，手執楊枝，碧玻璃椀，獲法大神衛翊其前。久之，如風中烟，漸向銷沒；但祥光滿洞，如靄霞暎月。見數尊小佛，作禮慰快而去。致和元年戊辰四月，御史中丞曹立承上命降香幣，至洞求現。忽見白衣現相，瓔珞被體。次及善財洞，童子螺髻素服，合掌如生。適以候潮未行，再叩再現，而善財洞大士亦在。童子鞠躬，眉目如畫；七寳瓔珞明潔可數，羣從悉見。嘗詢諸耆老，云：「自昔遊者，至今為盛。若夫西域名師、王公貴人，備極精誠，有睹白衣禪定，或冠珮莊嚴，或千首臂，或坐立異相。有眉目儼若，親承于咫尺；或景像縹[緲-目+耳]，若瞻對乎繪素。至有羅漢長者，童子天龍，前後翊從；寳瓶蓮花，森列乎海波；頻伽鸚鵡，飛翔於香靄。共見如一，或獨見非常，變化示現，殊不可詰。若夫竭力遠來，罔遇恍惚，常居其境，終不得瞻望餘光者亦多有之。」

興建沿革品

海嶠孤絕，蛟龍呵護，自非遺世高蹈者鮮能棲息也。草茅以為廬，朮芝以為食。歲月既久，輝光煥發，致感王臣之崇重，士民之歸仰，大其宮室，廣其田疇，以養其徒侶；修習至道，將與山川增重，助益風化於無窮也。梁貞明二年，日本僧惠鍔首創觀音院在梅岑山之隂。宋元豐三年，王舜封使三韓，遇風濤有感，以事上聞，賜額曰「寳陀觀音寺」；置田積糧，安眾修道，歲許度一僧。紹興元年辛亥，真歇禪師清了，自長蘆南遊，浮海至此，結菴山椒，扁曰「海岸孤絕禪林」。英秀多依之，郡請于朝，易律為禪。嘉定三年庚午八月，大風雨，圓通殿摧。住山徳韶言於朝，賜錢萬緡，七年殿成。潮音洞無措足地，鑿石架橋，凡六年。御書「圓通寳殿」、「大士橋」以賜，建龍章閣以藏之，植杉十萬。是時，有田五百六十七畆，山千六百七畆。是年，丞相史彌遠承父志，捨財莊嚴殿宇，廊庾備具，香燈供養。上聞，賜宸翰，并金襴衣、銀鉢、碼碯數珠、松鹿錦旛。陳帥機施錢二百六萬，置長明燈。淳祐八年戊申，制帥顏頥仲禱雨有感，施錢二萬，米五十石，置長生庫接待莊，仍請于朝，免租役。皇元大徳二年戊戌春，中宮命內侍李英降香，修繕寺宇像設。明年春，宿衛孛羅奉㫖降香，賜金百兩；命江浙省臣董其事，一新棟宇。供嚴之具，金碧璀璨。四年春，遣使魏也先等飯僧轉經。及歸，以玉琢聖像獻。五年，復遣太出齎綵幡緘香，降內帑二十緡，建演法堂，益修從宇；俾浙省割官田二千畆供僧，於正、五、九月諷誦祈禱，特頒璽書護持。自是祝香齎賜，歲以為常。敕翰林直學士劉賡製文，集賢直學士趙孟頫書丹刻石，以彰聖化。皇慶二年冬，皇太后遣使法華奴等降香，賜主僧袈裟，飯十方僧，敕浙省賜鈔八百六十八錠，買田三頃，以給佛燈長明。泰定四年夏，中宮遣中政同知帖閭賜鈔千錠、僧衣百八、黃金織文幡、金綵綺帛等，供聖飯僧。買田二頃二十六畆，以其入供營繕。致和元年四月，中丞曹立降香幣及鈔百錠。元統二年，宣讓王施鈔千錠，建石㙮，高九丈六尺。至順二年，江西之萬安陳覺和率眾化財，凡八載，範銅為大士像，佛千尊，鐘磬幡蓋供具，今置閣上。我朝列聖相承，信崇佛法，遣使錫予，實不能備記。今上踐位以來，尤加尊異，祝香集福，以錫下民，絡繹不絕。武林西山上天竺寺，自昔相傳，海上浮香木、現光瑞，因刻為觀音自在菩薩像，多現祥異，士民歸嚮。自春至冬，焚香叩禮，雨暘急難，感應如響，積有年矣。至正二十年，杭城薦罹兵燹，西山寺宇盡毀，聖像不知所在，眾共追慕。丞相太尉開府康里公出金旁求，乃於草莾中得之。遂卜日，齋戒徒跣，率僚佐士庶，自北關門恭迎。聖像安奉於今丞相公所建清平山之西天寺中。時聖像上大放光明，照耀雲漢，分為三道：其一遠屬東方，若嚮補陀山者；其一屬上天竺寺；其一徑屬今西天寺。一時咸覩，益加敬仰焉。大都薊州之境，控接檀州有霧靈山，山谷高深，林巒清邃，古昔相傳為菩薩道塲。山之上下，舊有寺宇；每歲，士庶敬禮求現，常有綿雲起自谷中，潔白彌滿，凝蔽天日；或變琉璃境界空洞一碧，次現蒲萄纍纍遍布。光暎遠近，忽見白衣端正之像，凌空而立，鮮見面目。然亦徃徃或黑夜有燈，或如列宿，或如爟火，聯暉接燄，凌空遠來，殊不可測。山頂寒甚，澗有泉水，起落應潮，傳云潜通大海也。㒒甞遊五臺山，從礙哩室利師獲聆番本《補陀洛伽山行程記》。始自西竺，至葛剌拶迦羅國有靈㙮。當晝夜遶道叩禮，自有告以道里方所，乃可前進。中間歷羅剎鬼國，誘以聲色飲食，慎勿犯之；及種種魔礙之所，但勇徃毋退。復遇寳池，獲飲甘露，身力增倍，儵踐勝境，亦莫貪戀，一心徑徃。漸近聖地，當有馬首金剛遠來迎導，至于下巖，聖多羅尊攝受慰喻。然後詣巖中，紫竹栴檀，森鬱交䕃，流泉清潔，纖草如茵；菩薩充滿，觀自在菩薩常住其中，天龍圍繞。行者至此，蒙宣妙法，即得開悟。凡有所求，依願圓滿。此其大畧，不能具録。以是考之，則决非凡境，豈造次所能至哉？似非此地比擬也。後至四明，屢有邀予同遊補陀山者，心竊疑之，不果徃也。一夕，忽夢有人謂曰：「經不云乎，菩薩善應諸方所。蓋眾生信心之所向，即菩薩應身之所在。猶掘井見泉，然泉無不在。况此洞，神變自在，靈迹夙著，非可以凡情度量也。」既覺而嘆曰：「嗟夫！諸佛住處，名常寂光，遍周沙界，本絕思議，何徃而非菩薩之境界哉？斷無疑矣！」既集成傳，附以天竺、霧靈事跡，并以舊聞。庶顯非同非異，無別無斷，用祛來者之惑也。

補陀洛伽山在東粵之大海中。望扶桑日輪，湧出水底，咫尺間，金光絢赫，五色敷瑩，煥爛心目。泰山日觀，不足竒也。大士觀音坐此道塲。自其始興迄今，無片文隻字紀録，以垂考證。間有之，亦不過述其脩崇土木，侈其壯麗，昭其寵光耳。龜茲盛熙明氏既來遊息，即其事為文，中具四品。其第一品以梵語譯華言，言菩薩功徳也。第二品以山川地里言，言竒蹤勝槩也。至於三、四，則以歷代官民祈籲靈異應感，與夫今朝之祝釐賚予言，言所崇信莊嚴也。熙明自乃祖乃父，主居西域，世與佛隣，善誦佛書，深逹梵語。故於《楞伽》秘密之典，傳習小白華之事，不啻若自其口出；矧於身親炙之，而不敷揚演說其詳乎？余甞至正乙未之冬十月初六督漕回還，海舶順風至其地。是日海氣肅澄，天光雲影，上下涵虚。見大士白衣相於潮音洞，與人間畫幘者無異；又見大將軍身與羅漢身於洞口石壁上。一時羣從所見又各不同。慨嘆顧瞻，罔生憎慢。若玉蘭瓊芝之芳馥，異香竒羽之翔鳴，與夫島嶼之玲瓏，烟霞之縹[緲-目+耳]。人事非罕，而遊塵野馬之蹟亦所希有。况近地有號安期鄉、蓬萊都者，景物歷歷可翫。意者，秦皇、漢武為聲聞所誤。倘得見之，亦何有海上別為神仙之求耶？熙明所述為不誣。住山僧睿上人以其傳來請誌，是亦東南一偉觀也，故以書遺之。天台劉仁本題

附：舊志序

夫泥垣之教，西教也。過去莊嚴古佛破暗滅冥、覺迷拯溺，茫昧邈綿，莫得考鏡矣！迨自周昭王瑕時，世尊生於迦毘羅國，離家淨飯，脩行彌樓，遍歷苦行，成無上道，普度三界，為天人師。入滅以來，析栴檀木，香別性同；分崑崙源，[泳-永+(瓜-、)]殊波一。然止教行天竺，東土未聞。西教東流，則自漢明帝始。帝感金人示夢，日輪飛空。傅毅采史蘇之石函，闡西方之聖諦。而摩騰、法蘭，首從月氏來集闕下，駝經白馬，獻像優填。王侯貴戚而下，稽首十地，皈心三寳。霞蔚雲蒸，踉蹌恐後。則中國之知信向覺皇，實自漢明發之也。觀世音菩薩者，過去正法明如來，實與釋迦齊肩。以聞思修入三摩地，以大悲因地證如來果。以聞思故，號曰觀音；以大悲故，發弘誓願。欲以普度閻浮眾生苦惱，於是與釋迦同時應化；授記釋迦，圓通第一。而退處菩薩權位，妙脫情塵，智周沙界，事理無礙，機相盡融。三千大千中，有億萬蠛蠓呈形，形亡不見；有億萬蠛蠓發聲，聲亡不聞。因物現身，身身惟一；隨機說法，法法俱圓。菩薩無身，因物有身，是名大身；菩薩無法，隨機有法，是名大法。有億萬物，有億萬身，而其究身物兩空，求一身了不可得；有億萬機，有億萬法，而其究機法兩空，求一法了不可得。不可得身，是故有身，以眾生身為身；不可得法，是故有法，以眾生法為法。眾生惟其有身，是以無身；眾生惟其有法，是以無法。法與身融，非法非身，亦法亦身；身與法融，非身非法，亦身亦法。是故世音亦菩薩音，菩薩音亦世音。音者亦形，形者亦音；觀者亦聴，聴者亦觀。何以故？眾生以眼觀形，以耳聴音。以眼觀形，觀不隔垣；以耳聴音，聴不掩耳，有障礙故。菩薩形融於音，音融於形；耳融於目，目融於耳；觀融於聴，聴融於觀。觀，亦非耳亦非目；聴，亦非目亦非耳。耳遇音則聴，遇形則觀，而要非任耳；目遇形則觀，遇音則聴，而要非任目。形亦名觀，音亦名觀，觀無所觀；音亦名聴，形亦名聴，聴無所聴，無障礙故。谷之受響，因谷有響，響不谷起；鏡之受形，因鏡有形，形不鏡出。般若現於萬緣，不泊於萬緣；萬緣行於般若，不累於般若。佛言圓通如是。如是以圓通故，是以華嚴甘露，七寳林中，白衣光藏，慈悲靈感，西來大聖，清淨海眾，天香妙香，廣月宮中，藏王慶信，晶日八難，西天洋海，清淨座立，清涼寳海，廣慶倖願，寳揚惠德，華嚴海眾，吉祥海月，清涼寳山，寳陀大悲等，隨時立號。而佛、菩薩、梵王、帝釋、天身、天大將軍、毘沙門、小王身、長者、居士、宰官、㜑羅門、比丘、比丘尼、優婆塞、優㜑夷、天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽等，亦隨物現身。經言寳陀，即補陀也。震旦國中三大道塲，西峩眉以普賢，北五臺以文殊，而我東海補陀以觀世音。西北距佛國不遠，道法漸摩，近而且易；東海僻在穼阻，聲迹荒遐。眾生久苦沉淪，薰染五濁，如來重愍之。茲觀世音之開化補陀，津梁娑竭，良有以也。峩眉、五臺深峭雄㧞，秀甲齊州；而補陀獨立大瀛海中孤絕處，尤為竒特。善信航海朝謁大士，肩駢趾錯。無論中華，即天竺梵僧，亦徃單瓢隻履，間關而至，殆無虚日。而吾鄉士大夫顧反畏風波，罕登涉者。海上文人，恒標勝靈區，詫竒五岳，託之竹素，而補陀一志獨闕焉。乃使大教壅閼，外道喧豗，則何貴操筦綴文者哉？開府侯大將軍乃謀之兵使者劉公、郡大夫龍公，纂修《補陀志》。爰尊今上奉聖母命頒賜藏經、制敕及御製序文，冠諸簡端。而圖繪山海巖洞、殿宇形勝；次弟裒集古今名賢制作，彚為一書。復属道民刪定，乃為稍削舊詩之俚謬，增入時賢之合作者若干篇。復以道民所自為記頌韻語附焉。三君子之闡揚教典，開迪愚矇，厥功不細。詎維山靈海若忻豫？亦如來之所印可也。萬曆己丑春，弢光居士屠隆和南譔

流沙以西，有崑崙縣圃；之罘以東，有蓬萊三山。赤縣神州，名洞天福地者，難可僂指；大都為仙靈託跡，以青兕班麟、瑞草神芝勝，獨東海補陀稱道塲。昔襄城鼎湖，迹肇軒后；包山洞庭，秘發龍威。柱下著竅妙于五千文，為萬古丹中王，宣尼以猶龍讃之。清虚沖舉之學，實自此昌明焉。維時固不聞有能仁氏之教也；有之，亦迦毘身毒彼國自為奉行爾。西京之東漸流震旦，其道以超脫為貴，以空寂為宗。盡取世界一切事物槌破之，歸之幻妄；而獨露靈明，謂之見性。吾儒者固甞昌言排之，而高明特逹之士，徃徃褰裳染指焉。則何故？士方苦世法跼蹐，而一聞擺落之言，即豁焉如縳者之得釋；士方苦世涂炎囂，而一領清淨之㫖，即灑焉如暍夫之飲氷。蓋佛惟以擺落為宗，士之近擺落者易入也；佛惟以清淨為㫖，士之近清淨者易入也。匪惟無妨于儒，亦足助儒教之所不及。議者或病其有體無用，不知儒有儒之體用，佛有佛之體用。佛以辟支獨覺為小乗禪，而其究要諸廣濟普度，固非偏枯全無補世教者。世之排佛，徒罪其持戒不煞、殘體燔肢，以為惑世傷教，此特佛之皮毛爾；其精者在清虚宏遠，故我教所不廢。通儒偉人，以吾儒之道理物宰身，而以佛氏之道繕性歸真，亦何不可哉？此我皇上握符御世、闡教明道之意也。大哉王言：「刑賞所及，權衡制之；刑賞所不及，善法牗之。生成之表，別有陶冶矣！」補陀洛伽乃觀世音大士道塲，山孤懸大瀛海中，空闊逈絕，秀甲神州。一躋覽其上，輙有馮虚御風、超越塵壒之想。不侫猥叨職事，仰宣皇上清淨、奉道、開化徳意，而下以牗俗淳風者，守臣責也。若夫儒佛之理之精者，不侫惡能知？則敬以俟當世之大叅同君子焉。萬曆己丑仲春日，巡視海道．浙江按察司副使．前刑科右給事中．皖城劉尚志記

昔太宰嚭問於孔子曰：「夫子聖人歟？」對曰：「丘愽識強記，非聖人也。」問：「三王聖人歟？」對曰：「三王善用智勇，聖非丘所知。」又問：「五帝聖人歟？」對曰：「五帝善用仁義，聖非丘所知。」「然則三皇聖人歟？」對曰：「三皇善用時，聖亦非丘所知。」太宰大駭曰：「然則孰為聖人乎？」孔子動容有間，曰：「丘聞西方有大聖人者焉，不治而不亂，不言而自信，不化而自行，蕩蕩乎人無能名焉。」此謂佛也！夫自眾生覆於無明，溺於愛水，妄想顛倒，作諸惡業，漸遠涅槃之山，永淪生死之海。佛為興慈運悲，㧞苦與樂，則敕諸大菩薩，隨佛眉間白光所照、神通天眼所視之處，同加攝受覆護，救濟拯接，使一切眾生共成佛道而後已。是佛其主宰，而菩薩者為之佐使者也。猶中國有君，而三公九卿、百執事，則行君之令而致之民者也。予甞翻閱慈悲懴法，諸大菩薩如文殊、普賢、無邊身、觀世音等，皆佛所敕使眾生所，囑累中，惟無邊身與觀世音常證常現，而觀音尤為聞聲濟苦。《楞嚴經》云：昔無數恒河沙刼，有佛出世，名觀世音。是觀世音久已成佛號，第其深心主於大慈大悲，弘誓期於救苦救難，故觀音名遍十方界，十方界尤所歸依。而今補陀洛伽山為善財第二十八叅，觀自在菩薩與諸天神王說法處也。余令定海，常見朝禮茲山者，毋論我震旦中人，即邊島夷酋，罔不歸命。其間有直心正念、起殷重心、生難遭想，輙蒙大士現身說法授記。其或機緣下劣，心志懈怠，而欲希放光現瑞，終不可得。昔城東老母，與佛同生，俱在一處而不能見紫磨金相。當知菩薩善應諸方所，盖眾生信心之所向，即菩薩應身之所在。何必補陀？又何必不補陀？萬曆己丑孟冬日，定海令清源汪應泰譔

勝國時，盛熙明氏以西域之裔，深通秘密之典，廼著《補陀洛伽山傳》，分為四品。由是菩薩之功徳，山川之竒勝，與夫歷代祈籲祝釐之虔，應感靈瑞之異，彰彰較著矣。然而卷帙陿小，流傳未布，使天下通都大邑，道里遼曠，嚮慕而不可至者，卒弗獲一展卷而臥遊焉。且今之叢林，自徃年倭亂之後，廢而復興，已非昔日之舊，其沿革又不可以無志也。余不倿，承乏來浙，涉歷海洋，首謁大士於補陀。周覽之餘，問之寺僧：「山有志乎？」始出熈明著傳，則紙敝墨濡，幾成蠹簡矣。蓋熈明至今已二百三十餘年，其四品所載亦大都爾。入我明來，香火益崇，著述益富，迄今無有紹熈明而為之傳者。余喟然曰：「名山巨剎，既不可無載述以示于世；况今聖母慈聖皇太后刊印藏經，而我皇上純孝承志，敕遣內使齎經降香，來錫寳陀。余既勒之貞珉，與茲山並峙矣。」於是謀志乗於海憲潜山劉公，公以屬之郡大夫武陵龍公，曰：「必儀部屠長卿先生也。」乃就而請業焉。不數時，彚次成帙，以授侯生繼高，不侫輙復申一言于末簡。夫後世之儒者，諱不言佛；若戎臣武士，又輙謂威克厥愛，與慈悲之㫖弗類。以愚思之，佛之大端，以慈悲為體，以化導為用，其要使人人趨善而背惡爾。孟子曰：「以不忍人之心，行不忍人之政。」非慈悲之謂乎？孔子曰：「己欲立而立人，己欲逹而逹人。」非化導之謂乎？余，武人也，麄鄙弗學，顧平日耳剽先生長者之言，而有味乎慈悲化導之㫖，况睹熈明盛典，而樂觀此志之成也哉！茲歲仲春，余督哨海洋，舟過補陀，肅謁大士，禱曰：「我佛靈赫，尚克相余，俾我師貞吉，少效尺寸，以上報天子。」未幾，倭奴竊發，窺我邊界。皇威丕震，我是以有花腦、浪岡之捷。謂非大士默相之功可乎？志成，適有此役，因并記之。萬曆己丑夏五月既望，鎮守總兵官雲間侯繼高譔

甬東山水古蹟記

元吳萊

昌國，古會稽海東洲也。東控三韓、日本，北抵登萊、淮泗，南至慶元城三百五里。泰定元年六月，自慶元桃花渡覔舟而東，海際山童無草木，或小槿如筯，輙刈以鬻鹽戶。東偪海有招寳山，或云他處見山有異氣，疑下有寳；或云東夷以海貨來互市，必泊此山。山故有砲臺，曾就臺蹠弩射夷人，洞船猶入地尺。又別作大筒曳鐵鏁江水，夷船猝不得入。前至峽口，恠石嵌險離立，南曰金雞，北曰虎蹲。又前則為蛟門，浹東浪激，或大如五斗石甕，躍入空中，却墮下碎為零雨；或遠如雪山氷岸，挾風力，作聲勢，崩擁舟，蕩蕩與之上下。一僧云：此特其小小者耳；秋風一作，海水又壯，排空觸岸，杳不辯舟楫。獨㠶檣上指，潮東上，風西來，水相鬪，舟不能咫尺；一撞礁石，且靡解不可支持。又前則為三山，大洋山多磁石，舟板釘鐵，或近山，則膠掣不動。昌國境中多大山，四面皆海，人家頗居篁竹蘆葦間，或散在沙㠗，非舟不相徃來。田種少，類入海捕魚，蝤蛑、水母、彈塗、桀步，腥涎褻味逆人鼻口，歲或仰榖他邦。東從舟山過赤嶼，轉入外洋，望岝峉山，山出白艾，地多蛇。東到梅岑山，梅子真煉藥處。梵書稱「補陀洛伽山」也，華言「小白華山」。自山東行，西折為潮音洞。洞瞰海外，[山*(免/免)]中裂大石，壁紫黑，旁罅而兩岐；亂石如斷圭，積伏蟠結。怒潮聳擊，晝夜作魚龍嘯吼聲。又西則為善財洞，峭石嚙足，泉流滲滴，懸纏不斷。前入海數百步有礁，土人云：曾有老僧秉燭行洞穴，且半里，山石合。一竅有光，大如盤盂。側首睨之，寛引潔白，非水非土，遠不辯涯際。又自山北轉，得磐陀石山。麄恠益高，疊石如峌。東望窅窅，想像高麗日本如在雲霧蒼茫中。日初出，大如米篩。薄雲掩蔽，空水弄影，恍若鋪金僧伽黎衣，或見或滅。南望桃花、馬秦諸山，嵌空刻露，屹立巨浸，如山疊太湖。靈壁不着寸土尺樹，天然可愛。東南望東霍山，山多大樹，徐市住舟于此。土人云：自東霍轉而北行，盡昌國北界，有蓬萊山。眾山四圍峙立，旋繞小嶼，屹如千丈樓臺。而中處又有紫霞洞，與山為隣。中畔通明，方如大車之輿。潮水一退，人可入。或云，人不可到。隱隱有神仙題墨，漫不能辯。又有沙山，細沙所積。海日照之有芒，手攫則霏屑下漸成窪穴。潮過又補，終不少損。旁有石龍，蒼白角爪，鱗鬣皆具。蜿蜒跨宣，亘三十里，舟經其下。西轉別為洋山，中多大魚。又北則為胊山、岱山、石蘭山，魚鹽者所聚。又自北而南，則為徐偃王戰洋。世言偃王既敗，不之彭城而之越，棄玉几案于會稽之水。又南則為黃公墓。黃公，赤刀壓虎不行為虎所食者也。夫昌國本〈禹貢〉島夷，後乃屬越，曰甬勾東。越王句踐欲使放吳王夫差居之，然不至也。海中之山，安期、羨門之屬，或避秦亂至此，方士時未深入。或云王山在山底，故稱入會稽者為入東海。抱朴子亦云：「古仙者之樂，登名山為上；海中大島如會稽之東翁洲者次之。」今昌國也。八月自昌國回，姑録山海竒絕處，明晋人之不妄。時一展玩宗少文臥遊不是過矣。

昌國州寳陀寺記

劉賡(翰林學士)

國家自世祖奄有四海，凢名山大川，仙釋所託以神其教者，朴桓新弊，畢乗興運；鉅剎珠庭，天降地湧。蓋於以揚前人之休光，衍萬世之慶澤。浙東慶元之昌國，有山名補陀洛伽者，竒巒複嶂，幽洞靈巖，錯立層出。奔波駭浪之中，潮汐吞吐，烟霞變幻；虬龍黿鼉，蜿蜒呵護。《華嚴經》所謂善財二十八叅、觀音菩薩與諸大菩薩圍繞說法，此即其地也。寺曰寳陀，創始於宋元豐間。爾時靈蹟率隨緣影嚮，示現香花，與五臺、峩眉道塲實類；而旱潦風濤之禱，響答為尤捷。其在東南，故是佛法一大海會；亡論遐邇卑尊，靡不皈依瞻仰。皇后福徳日盛，一念中間無慮皆佛事。乃大徳二年春，特命中御府臣李英驛降御所祝香。使還，再命修繕其像設。之于明年春，宿衛臣孛羅等再馳祝香；內出中金百兩，飭江浙行中書省，遣寮吏同涖其役。又明年春，宿衛臣魏也先、太出三馳祝香，御命飯僧，周閱具典。竣事，寺之長僧如智津其徒言：「孜奉玉琢菩薩瑞相，表上內庭，以便瞻禮。」具歸美報。今年春，仍命太出偕李鐵木兒不花、魏也先持五綵旛旌，祐祝香以徃，莊嚴其法筵。又出內寳幣二千緡，即其寺治演法之堂，暨廬舍之圮腐殘剝者。又飭行中書省，捐土田之在官者二十頃，畀之，益其徒食。俾每歲以建寅、午、戌月，諷誦祈禱。又下璽書，復其凡隸寳陀者。非寳陀者，禁其毋得怙以匿冐。如智亦因得被袈裟。內庭傳瑞流恩，曾無虚歲。至是命中正院傳命翰林臣，裨用文字而刻貞石，以垂永久。臣謹銓次如右。切謂象教之來中土，雖顯晦靡常；其所獲驗，亦不專係夫崇奉敬怠。陛下以寛簡而治民，殿下以慈祥而佐理，與徃聖覺皇同符共貫，是宜圓精薦釐，方祈效祉。至若金湯迦維，亦曰我國家之常事。其所以迓續延洪之道，自有大本大原在也。因明其所在而繫之以詩曰：

皇元混一　其仁如天　好生惡殺　慈視竺乾

帝繩祖武　仁守大寳　曰臨曰御　書循堯道

后嗣徽音　所寳惟慈　力行萬善　念茲在茲

繄我補陀　法云真際　白衣如來　東漸南被

如來大智　無古無今　慧日滿月　無不照臨

天開崇因　祠香歲致　應復為感　匪除匪亟

布金檀幣　即而招提　舊仍新就　離立翬飛

僧智衣陳　如來照晰

玉琢妙嚴　象其光潔　補陀非遙　浙水之東

法身圓對　奚必梵宮　教㫖崇之　勝旛是錫

申畫沃腴　益其香積　俾勤梵唄　為國禱祈

斂時五福　教賜靡私　誕降璽書　以鎮以護

山河大地　等為樂土　恩徳新覃　震耀無前

帝仁后慈　億萬斯年　惟觀自在　非聞非見

圓通融性　神光畢現　優曇鉢花　瑞應孔彰

皇圖釋網　相為無疆

詞臣承命　頌述其職　揆厥本原　懋昭大徳

皇明魯王補陀山碑記

神州之內有三大山，為震旦佛國，曰峩眉，曰五臺，曰洛伽。而洛伽獨在東南鉅海中，為觀音大士現真聖界。鴻波怒濤，萬里極目。寰中自垂髫黃髮，赤鬚白足，罔不擔躡聚糧，梯危絕徼，奔走香火者。而大士靈真玄鑒，隨力大小、緣厚薄、誠淺深輙應之。蓮花寳蓋，玉節珠幢，時時見雲濤中。或洞壑巖岫，恍惚出沒，靈異萬狀。以故見者、傳聞者、思至者、結茅來者，繭足欲一覿大士聖祕，拯萬劫之迷途，闢無方之朗照。歲丙戌，仁聖皇太后、慈聖皇太后拱念靈庥，賜經一藏，遣中人齎送海上。而皇上復為文，明著聖母至意，碑勒在寺。予不敏，蓋督慕之，廼無由一望洋而禮，而歲輙致米飯大眾。近復鑄赤金像一座，重三十石，送新殿敬祝。嗟夫！觀音力鴻鉅周浹，大極須彌，小入蠁曶。顧予何人，敢以一念邀惠大雄力哉？唯聖母厚徳載物，皇上玄祐彌天；大士實隂隲之，禔福海內。予譬飲河知滿，戴天思報，天何言哉？寺僧真表有戒行，其詣京恭謝，亦過予，予甚噐之。夫天下事大不偶，明州故三佛地，而補陀復賜經顯於天下，光於萬世。予與表何幸躬逢，遂畧記其事，以告後來。萬曆十五年丁亥十月孟冬立石

重修補陀山寳陀禪寺記

汪鏜(鄞人　禮部尚書)

明郡，當溟渤之會，其東屬邑曰定海。補陀山在定海外二百餘里，遠望滄茫杳靄，隱見明滅，如鳶鳧帖帖伏水中。佛書稱「補陀洛伽山，海岸孤絕處」是也。或云「梅岑山」，即子真煉藥處，因以名焉。今皆不可考矣。自山東行，西折為潮音洞，廼觀音大士現化之地。石壁中裂，傍罅兩岐。又西為善財洞，石齒齒不容足。緣崖泉滲滴，若垂纓不斷。前入海數尋有礁，突起如瓶爐狀。又自山北轉，得磐石巖。頂上有竇，可以下瞰。海天孤闊，洞府幽深；波濤際空，茫無畔岸；烟霧晝冥，四景若一；倒影凌虚，排雲御風。誠上聖之窟宅，而非塵寰俗界所可彷彿者也。昔梁貞明間，日本僧惠鍔得觀音瑞相於五臺山，將迎歸本國。舟抵新螺礁，蓮花當洋，舟蔽不前。鍔禱之曰：「是我國無緣見佛，當從何所立建精藍？」有頃舟行，泊于潮音洞，遂於此地創建梵宇，馮依佛乘。宋元豐間，賜「寳陀寺」額。歷代因之，崇尚不廢。至我國朝，益加尊禮，世百千年休祥蒙賴，於戱盛矣哉！維我觀音大士，通明圓覺，神應變化；運慈悲定慧，以闡教利生、開迷救苦。竒功妙道，不可殫述。故能使千百萬億人，無貴賤賢愚，無遠近大小，起心歸向，開口誦念，合掌恭敬，焚香頂禮。四方善士及緇羽軰，每於春月，即洞中叅禮求現。而王侯妃嬪，貴戚貂璫，薦金寳以致誠，懴悔愆以祈宥。使者冠蓋，相屬於道。然乗筏渡海，觸犯風濤，竟無濡足之患，而為觀音必相之，則證應從可識矣。甞聞故老說，補陀佛屢著靈異，凡我眾生意念精虔，徃徃聖像放光，金色身照耀天日；青蓮擁瑞，天樂發音；金橋矗空，祥烏繞樹；百靈秘恠，恍惚呈露；隨剎現身，形不可測識，亦異矣。嘉靖癸丑，島夷犯順，㨿為巢穴；軒搆摧圮，緇錫解散。國朝敕賜碑文俱斷裂，仆海中。所僅存者獨聖壽寺、琉璃、無梁等殿。而梵音虚寂、鼎蒙塵蕪者垂數年。然教不終否，有五臺龍樹寺僧真松，北遊來京師，聞其事于禮部。時宮保大學士養齋嚴公為大宗伯，亟下其議于郡縣，俾給劄住管，崇奉香火，而演律儀，以資景福。靈山勝會，一旦光復，非我嚴公道契百靈、徳兼三教，其能洽和幽明、興舉廢墜有如是哉？維時我郡侯太恒吳公、總戎草堂劉公，相與恊賛規畫，次第修舉。一號令之餘，而改觀易聴矣。適御馬監太監松菴馬公景慕名山，起心發願，廼範金成佛，綉綵結旛，不惜重資，歸誠于佛。一時輻輳，增重叢林，豈非事有待而化有緣邪？而謂我觀音佛法力冥助，神功默相，誠不誣也。闡茲靈異，普濟羣生，其俾我四方息警，雨暘時若，災厲不興，物生蕃阜；環海內外，斷惡修善，佑我邦家，用臻康乂。則百千萬年永賴洪庥，酬徳報恩者寧有紀極耶？鏜生長海濵，習聞靈蹟，且身享康寧，濫竽祿位。母氏年踰大耋，高堂無恙。藉此福徳，敢忘厥自？故因真松之請，不諱鄙陋，為文以紀其事，而復系之以詩曰：

縹[緲-目+耳]靈山　嵯峨蹟石　廻抱滄溟　吞吐潮汐

石洞峭深　瓊泉滴瀝　爽氣飛揚　囂塵斷隔

佛祖壇塲　天神窟宅　昔我觀音　來自五臺

覩茲靈境　息駕徘徊　梵宮夜厰　寳剎朝開

金容璀璨　廣樂喧豗　星繁電瓅　倐徃忽來

自昔稱竒　於今為烈　貝影扶踈　蘭缸明滅

百千萬人　無論愚哲　向山歸禮　噀水致潔

蠢爾醜夷　㨿為巢穴

几席荒凉　棟宇摧裂　道無終否　感則必通

[夕*即]士恊吉　上下和同　垂增雲搆　弘闡佛風

燕還舊壘　僧依故宮　光復盛美　伊誰之功

維我觀音　慈悲成性　我願眾生　咸歸清淨

聖壽綿延　帝圖昌盛　默佑隂扶　永綏吉慶

勝水名山　萬年輝映　小子顓蒙　稽首歌詠

補陀洛伽山記

屠隆

東海補陀洛伽山者，震旦中國第一大道塲也。釋言「海岸孤絕之地」，又言「東大洋海西紫竹栴林」。《華嚴》言「善財第二十八叅，觀自在菩薩圍繞說法」，蓋此地也。華言「小白華山」，又云即「梅岑山」，廼梅子真煉藥處。東海甬句東，並海翁洲；北界山東登萊、之罘，接三神山、十洲諸島。安期、羨門飛仙羽人咸在。而洛伽佛道塲，遠摽釋典，開朗宣揭，則自唐大中間梵僧來爇指感現始。由明州城桃花津，六十里至候濤山下，是為海門。東航海抵翁洲洛伽山，周圍百里，四際無岸，孤懸海中。赤縣神州不復記憶置在何處。穢土刼濁，邈焉隔絕。雖屬閻浮，亦造物之所以別立清涼界也。遠近諸山，大者如拳，小者如栗。三韓、日本島國，青螺一抹，杳靄烟際，乍有乍無。微風不動，天鏡涵空，澄碧萬里。海鳬鸀鳿，低飛亂鳴。驚飈下撞，洪濤上舂。銀山雪屋，簸蕩天地。五更望日出扶桑，巨若車輪，赤若丹砂。忽從海底湧起，赭光萬道，散射海水，奛鮮煜霅，晃耀心目。吳淵頴謂「空水弄影，恍若鋪金僧伽黎衣」，尤極形容，竒哉觀也。山有潮音洞，乃大士示現處。洞上有穴如天窓，仰窺日星，頫瞰海島。金沙細軟，石罅深黑，海濤日夜來嘯吼。其下又有善財洞，以善財二十八叅得名。[山*(免/免)]巖峭囓，表仄中窅。崖上珠泉，歕滴不斷，號「菩薩泉」。北轉得磐陀石，可踞坐望海外。又有龍女洞，以龍女獻珠故。有太子㙮，以太子施捨故。有紫竹林、白華嶺、蓮花洋，以山所產故。有栴檀嶺，以佛香故。有獅子巖，以佛法無畏故。有妙應峰、圓通嶺，以觀自在圓妙故。有甘露潭，以妙法灑心故。有金剛窟，以威音降伏故。山上寳陀禪寺，奉觀音大士其中。上自帝后妃主、王侯宰官，下逮僧尼道流、善信男女，遠近纍纍，亡不函經捧香，搏顙繭足，梯山航海，雲合電奔，來朝大士。方之峩眉、五臺有加焉。江津海浦，風濤覆舟。哀空侯，酹波臣，亡時亡之。獨洛伽慈航，乗潮穩渡。開山以來，絕不聞有顛危之險。自非勝力默持，慈心垂祐，胡能然矣？而眾生之朝禮皈依者，徃徃示現靈蹟神光。金身瑞相，白衣縞帶，紺目翠眉，五雲幢蓋，七寳瓔珞，香花勝鬘，仙禽佛燈，時時有之。婬污者望山而氷銷，狡凶者瞻容而霰化；慧根者頓悟而日朗，迷真者立撤而霧開。寳石乞靈于梵衲，金光睹異于王人；寳冠感瑞于蓬山，蓮花戢武于哈喇。唐宋累朝，咸知信向，至我皇代，益以尊崇。今上奉聖母慈聖宣文明肅皇太后命，印施藏經，裝塑金像，宣揚教典，衍暢宗門，穆哉盛矣！夫大士于現在賢聖刼中為觀自在菩薩，于過去莊嚴刼中為正法明如來。佛果本其法身，菩薩廼其權位。㨿法稱尊，道臻無上，因權度化，普度眾生。從聞思脩以入三摩，智超般若；本空寂以了二相，善得圓通。尋聲捄苦，卓矣大悲！隨念消災，熾然弘願。義密教深，見聞之妙如響；觀成機熟，耳目之用盡融。感而常寂，所觀之相何存？過以不留，能觀之心亦泯。故能各現身而說法，處處皆通；握一智以長存，如如不動。譬之萬波散[泳-永+(瓜-、)]，元無萬波；千月分光，止惟一月。嗚呼！[虎*武]猛獷悍，王化之所不能伏，而慈氏攝之；蔽錮昏庸，師儒之所不能誨，而如來導之。十方欽崇，萬國蜂涌，夫豈偶然之故哉！

渡海記事

尹應元(漢陽人　浙江巡撫)

大明萬曆三十一年癸卯夏五月，督撫浙江都御史漢陽尹應元視師海上，時總戎都督僉事處州李承勛蕳銳士數千以待。聞補陀山峙大海中，登此山，則諸凡險要，可指顧而知。又近歲，聖母、皇上特遣御用監太監張隨、內官監太監王臣，齎帑金重修普陀梵宇、經藏。前撫臣會䟽請停留中，應元以為百聞不博一見，决筴徃焉。總戎具舟卒，諦風潮，訂行期。海道副使同安王道顯、叅將蘇州袁世忠、寧波府知府建安鄒希賢、同知金谿黃櫸、推官宜興何士晋、定海縣知縣漳浦朱一鶚，悉從都御史。以是月十三日解纜，十五日抵補陀。既焚香頂禮觀音大士，遂歷海潮，陟絕巘，望滄溟；擬睇扶桑，周咨海島。真三生竒覯哉！夫普陀、海潮寺等耳，又同在一山。海潮巨剎宛然，恬不為異。而普陀名號最著，因災脩復，殊非非常之原。一旦重以天子之命，勢必竦動遐邇。鯨波叵測，偵備宜嚴。乃屬叅總各官，整旅飭防，聞警即援，永期寧謐，萬萬弗遺君父憂。總戎暨諸司分猷共念，可為一時之盛。爰鐫石、紀歲月以告嗣來云。

普陀寺碑記

周應賔(鄞人　吏部侍郎)

惟我皇上，清寧得一，易簡函三。垂衣蜎蠖之中，馳化寰瀛之表。薄海內外，罔不咸熈。然猶崇尚西方清淨慈悲之教，用裨理道。萬曆己亥，廼遣御馬監太監趙永，頒藏經於東海普陀寺，俾供奉之。盖聞震旦之國，名剎有三：文殊治五臺，普賢治峩眉，觀音治東海。而東海靈應尤異，以是皇上特垂意焉。維時寺燬於火，招提未立，無敢委君命於草莾。永具以聞，上乃遣人閱視故址，頒帑金一千兩，鼎建藏殿。仍令舉內侍中忠勤幹敏、堪任茲役者，左右以御用監太監張隨為對，上遂命之。甲辰三月，藏殿告成，隨報命闕下，繪圖以獻，上悅而賚焉。維時佛宇僧寮尚未具也。明年，上復發帑金二千兩，聖母所發嬴其半，諸宮各捐金有差，以竟前績。賜額曰「護國永壽普陀禪寺」，仍遣隨徃涖之。隨奉上命惟謹，拮据經理，無日不身在土木間。鳩材度工，至親襍徒庸為伍。乃以丙午秋月已事而竣。丁未春，上復遣御馬監太監党禮，頒帑金一千兩，剏碑示禁，告土以畢役焉。夫皇上殷意茲役，四發命，三遣內臣；積歲所賚，意無慮數千金。于是棟宇巋峩，金璧輝暎。鹿苑鷲嶺有不得比盛者，秋毫皆上賜哉！應賔，東海波臣也，樂觀厥成，敢不對揚聖天子之休？竊惟大士以三十二應身入諸國土，現八萬四千臂目接引羣生，而尤顯瑞于東海。《華嚴》所說「善財南詢之處」，即今所也。佛本無相，非相無以攝凡心；亦本不住，非常住無以得眾止。使知彼岸不遙，有同海岸；梵音非渺，即是潮音。是以聖主當陽，古佛出世。總之綱維大化，以扶宇宙。况乎屢朝供奉，尤盛于茲；綸綍既赫，輪奐斯彰。降魔王於水擊，護法大千；效大眾以嵩呼，壽延億萬。詎行宮私築所可倣其一二耶？惟是四方善信，莫不俛首受戒。修蒲團之理者，列屋而居；輸香花之誠者，蔽江而進。豈盡神通之致哉？亦崇奉所自來矣！故其寺旋廢旋舉，山川寔式靈之。然曩時風雨之所摧頹，興復不難也。今煨燼之餘靡，一椽一瓦之留存，藉非邀寵皇上，何以復覩漢官威儀之盛若此？緇白之流，咸稽首崩角以讃功徳。於是應賔搦管作頌，勒諸珉碑，頌曰：

猗歟大士　現靈東方　東有瀛海　寔度大荒

黃金布地　紫竹成行　既弘瑞炬　亦普慈航

祝融為厲　梵宇斯殃　崇法彰教　是維聖皇

內帑既發　內遣惟良　經之營之　迄今八霜

紺宮更始　寳相重光　蓮花奕奕　貝葉煌煌

爰清爰淨　彌熾彌昌　弘開壽域　載啟樂邦

是大功徳　不可思量　敢告來裔　萬禩不忘